\chapter*{Agradecimientos} \label{chp:agrad}

Me gustaría agradecer a mis tutores César Domínguez Domínguez y Rubén Núñez Judez por facilitarme la posibilidad de invertir mi capacidad y desarrollarme en un proyecto que se alinea con mis objetivos de autorrealización desde Junio de 2022, así como por ofrecerme medios suficientes para formarme en el campo de lo fotovoltaico. Además, por darme orientación y consejos exquisitos, como señalarme la reveladora existencia del sesgo que existe en la ciencia en torno a centrar los análisis en el hemisferio norte, que posteriormente ha tenido impacto en una contribución de este proyecto.

A la UPM por ofrecer máquinas virtuales de Linux al alumnado, tanto para el desarrollo de este proyecto como para hacer pruebas en terceros proyectos.

A Nuria Martín Chivelet por darme una muy buena acogida a pesar de no conocernos, explicarme detalladamente el funcionamiento de su modelo científico y ofrecerme continuar en esa misma línea de trabajo, con una copia física de su tesis doctoral incluida.

A Tomás García Aguado, responsable del departamento de pruebas de alta tensión del \textit{Laboratorio Central Oficial de Electrotecnia, LCOE}, por facilitar información sobre los datos que incluyen sus informes de transformadores que sería necesaria para tomar decisiones en cuanto a aportaciones de la librería.

A todos los mantenedores de la librería \pvlibpy{} por sus revisiones en profundidad. En especial a Kevin Anderson y a Adam Jensen por confiar en mí y guiarme para obtener una beca bajo el programa \textit{Google Summer of Code}\footnote{\url{https://summerofcode.withgoogle.com/programs/2024/projects/fxPFQqZc}.}.

A todas las personas que públicamente han contribuido directa o indirectamente en crear ecosistemas de desarrollo de software libre y de código abierto, en especial a aquellos involucrados en la comunidad de Python y Visual Studio Code entre innumerables otros.

Finalmente, a Aurelio Acevedo Rodríguez, que además de cuidar de nuestra tierra, me mostró la importancia de la sección de agradecimientos. Que en paz descanses.
